<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Open Democracy Now</title>
    <description>Développer ensemble des solutions open source* pour la démocratie.
</description>
    <link>http://opendemocracynow.net//</link>
    <atom:link href="http://opendemocracynow.net//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 17:42:10 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Sep 2016 17:42:10 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>theactivist.eu</title>
        <description>&lt;p&gt;Créer une plate-forme donnant aux citoyens le pouvoir de concrétiser leur vision de société en les connectant avec d’autres qui partagent les memes idées dans leur quartier aussi bien qu’au niveau Européen, créant ainsi un mouvement d’Activistes capable d’agir à tous les niveaux en partant de chez soi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les media sociaux mettent en connection des gens qui habitent très loins mais souvent nous ne connaissons pas nos voisins avec lesquels nous partageons notre espace de vie et avec lesquels nous pourrions travailler à modifier ce qui ne va pas dans nos villes, dans nos pays ou en Europe. De là est née l’idée de créer une plate-forme capable de donner le pouvoir aux citoyens qui sont interessés à s’engager pour concrétiser leur vision de societé en les connectant avec d’autres qui partagent la meme vision dans leur quartier/ville et, en meme temps, au niveau Européen. Ceci avec le but de créer un mouvement de citoyens capable d’avoir un impact à tous les niveaux de pouvoir en Europe, en partant de chez nous, de nos villes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;entretient-avec-pietro-de-matteis-porteur-du-projet&quot;&gt;Entretient avec Pietro De Matteis porteur du projet&lt;/h5&gt;

&lt;h6 id=&quot;quest-ce-qui-ta-donn-envie-de-participer-au-hackathon-&quot;&gt;Qu’est-ce qui t’a donné envie de participer au hackathon ?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;J’ai décidé de participer per à cet Hackathon pour developper une nouvelle plateforme de democracie participative afin de relier le developement d’activites au niveau tres local aux grand defis de l’Europe d’aujourd’hui.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-tes-objectifs-avec-ce-projet-dans-le-cadre&quot;&gt;Quels sont tes objectifs avec ce projet dans le cadre&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;de ce hackathon et à plus long terme ? 
J’espere que cet hackathon va nous aider à concretiser ce projet en nous appuyant sur la connassance technique des participants pour pouvoir le mettre en place au niveau Européen et à dispositions des citoyens qui veulent donner une nouvelle impulsion postive au projet européén.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quelles-tapes-as-tu-dj-franchies&quot;&gt;Quelles étapes as-tu déjà franchies?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;1) Definition du concept
2) Recherche des mouvements qui sont interessés à l’utiliser
3) Identification de plus de 400 personnes qui voudraient s’engager au niveau local partout en Europe.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-tes-besoins-pour-avancer-dveloppeurs-graphistes-citoyens-motives-spcialistes-dun-domaine-etc-&quot;&gt;Quels sont tes besoins pour avancer (développeurs, graphistes, citoyens motivées, spécialistes d’un domaine etc.) ?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Developpeurs capables d’integrer et adapter les specifications necessaires (certaines deja existantes);
Graphistes: pour aider à donner à la plateforme une image simple mais attractive;
Citoyens motivés: plus nous sommes, mieux c’est!&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;ce-qui-te-passe-par-la-tte-et-que-tu-veux-nous-communiquer-&quot;&gt;Ce qui te passe par la tête et que tu veux nous communiquer !&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Merci pour cette initiative!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//theactivist-eu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//theactivist-eu</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Donne ta voix</title>
        <description>&lt;p&gt;2017, naufrage de la démocratie dans une présidentielle où la farce du déjà-vu le dispute à l’angoisse des extrêmes.
De nombreux citoyens ont d’ores et déjà décidé de ne pas voter.
Nous leur disons : 
DONNE TA VOIX !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous voulons permettre aux déçus de la République de réinvestir de façon festive cette élection, sans cautionner des candidats ou des partis qui sont à leur yeux disqualifiés.
Nous leur proposons d’utiliser leur droit de procuration via un site de rencontres. L’idée-force est de donner sa voix, sans consigne de vote, à la suite d’une rencontre quasi-amoureuse, trans-générationnelle, trans-philosophique ou trans-communautaire.
Ce projet est à la fois caustique et vertueux car il permet de se moquer d’un système électoral épuisé tout en tout en manifestant avec force la volonté d’une refondation de la démocratie.
Le projet reposera techniquement sur un site de rencontre robuste et un usage intensif des réseaux sociaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;latelier-dans-le-cadre-de-odn&quot;&gt;L’atelier dans le cadre de ODN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Ce projet est né sous forme de plaisanterie lors de discussions informelles entre les membres de Democracy OS France. Il a fini par prendre une consistance réelle au fil de sa présentation à des publics divers, mais il reste à l’état de concept que cet atelier devra valider ou invalider.
L’atelier doit permettre d’établir une maquette du projet et d’identifier les besoins humains, techniques et financiers à mettre en œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;contenu-de-latelier&quot;&gt;Contenu de l’atelier&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Analyse des forces et des faiblesses du projet.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Position juridique ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Critères pour l’appariement (matching) des donneurs et des receveurs ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anticipation des questions-réponses ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neutralisation de la captation des voix par les équipes de campagne des candidats ;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Préfiguration du dispositif&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;quel modèle pour le site de rencontre ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;envisager une gouvernance participative, pendant le montage et pendant le déroulement du projet ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lister les compétences nécessaires : production, animation, gestion, communication, cohérence du discours ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;réfléchir au casting des gens qui vont défendre le projet (organiser une Star-Ac pour les porte-paroles) ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;imaginer un modèle de financement ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;partenaires ;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anticiper une sortie en beauté !&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//donne_ta_voix</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//donne_ta_voix</guid>
        
        <category>Atelier</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Accropolis</title>
        <description>&lt;p&gt;Accropolis, c’est la première chaîne de streaming citoyenne de France ! Un média innovant, jamais vu auparavant qui propose une nouvelle manière de suivre la politique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La chaîne Accropolis est un média d’un nouveau genre qui s’adresse à celles et à ceux qui ne suivent pas la politique, qui s’en sentent éloignés mais qui veulent prendre en main leur citoyenneté. Inspirée des chaînes de streaming de jeux vidéo, Accropolis propose des émissions interactives sur Youtube, Facebook Live et Twitch pour mieux suivre et mieux comprendre la vie politique. Commentaires en direct de meetings politiques, émissions en plateau, libres antennes et vidéos explicatives remettent les citoyens au coeur de la transition démocratique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;latelier-dans-le-cadre-de-odn&quot;&gt;L’atelier dans le cadre de ODN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Je propose aux développeurs, webmasters, geeks et autres citoyens du web d’apporter une aide concrète à Accropolis en repensant son site internet de A à Z.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui simple site vitrine, Accropolis.fr a vocaction à devenir une véritable plateforme de streaming où la participation citoyenne se perpétue au delà des streams.  Zone membres, Forum, et Chat sont au menu de ce nouveau site. La charte graphique existe déjà, le webdesign est des plus classiques, il ne manque plus que le développement !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//accropolis</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//accropolis</guid>
        
        <category>media</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nova-Ideo </title>
        <description>&lt;p&gt;Nova-Ideo est une solution d’innovation participative en ligne qui fusionne le meilleur de la boite à idées, du portail collaboratif et des outils de communication en ligne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nova-Ideo permet :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;De noter des idées sous forme d’un texte court, et de les partager ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De créer des groupes de travail en transformant une idée en proposition pour travailler collectivement à son enrichissement ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De soutenir ou rejeter les propositions abouties ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De trouver les groupes de travail et leurs propositions correspondant aux critères de sélection des comités de décision.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nova-Ideo hérite de 3 ans de recherche sur l’innovation participative, de 7 ans de R&amp;amp;D sur les extranets, et de 11 ans d’expérience sur les CMS open source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nova-Ideo est déployé au sein de grandes entreprises. Or, l’innovation participative est le pendant “business” de la démocratie participative. Les enjeux et les outils sont quasi semblables : Il s’agit d’améliorer le fonctionnement des organisations humaines. Or, il est déjà difficile au sein de petites structures de trouver les bonnes idées. Non par ce qu’elles n’existent pas, mais par ce qu’elles ne sont pas visibles et sont très souvent à l’état brut. Une bonne idée est une idée qui a été partagée et travaillée 
collectivement afin de refléter tous les points de vue. On pourrait penser qu’un outil qui parvient à résoudre ce problème dans l’entreprise pourrait contribuer à le résoudre dans la société civile. Nous avons eu cette ambition dès le début en proposant notre outil sous licence libre AGPL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;entretient-avec-michal-launay-porteur-du-projet&quot;&gt;Entretient avec Michaël Launay porteur du projet&lt;/h5&gt;

&lt;h6 id=&quot;quest-ce-qui-ta-donn-envie-de-participer-au-hackathon-&quot;&gt;Qu’est-ce qui t’a donné envie de participer au hackathon ?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Nous proposons Nova-Ideo comme un bien commune et à ce titre nous avons participer à un hackathon debout, il était donc logique d’y participer.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-tes-objectifs-avec-ce-projet-dans-le-cadre-de-ce-hackathon-et--plus-long-terme-&quot;&gt;Quels sont tes objectifs avec ce projet dans le cadre de ce hackathon et à plus long terme ?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Nous souhaitons créer une communauté d’utilisateurs et de développeurs.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quelles-tapes-as-tu-dj-franchies&quot;&gt;Quelles étapes as-tu déjà franchies?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Nous avons déployé Nova-Ideo chez Axima filiale d’Engie et ils commencent la diffusion de l’outil auprès de leurs collaborateurs.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-tes-besoins-pour-avancer-dveloppeurs-graphistes-citoyens-motives-spcialistes-dun-domaine-etc-&quot;&gt;Quels sont tes besoins pour avancer (développeurs, graphistes, citoyens motivées, spécialistes d’un domaine etc.) ?&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Nous utilisons des concepts comme le jugement majoritaire qui ne sont pas très rependus et tâtonnons dans la mise en place de l’ergonomie de cette partie qui est une solution pour faire travailler ensemble des gens d’opinions différentes pour aboutir à des propositions reflétant prenant en compte leurs points de vue.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//Nova-Ideo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//Nova-Ideo</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>OpenBudget.fr</title>
        <description>&lt;p&gt;OpenBudget.fr permet à tout un chacun de visualiser comment sont dépensés ses impôts par les collectivités, de s’exprimer simplement sur la répartition effectuée, de visualiser la moyenne des répartitions des autres citoyens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les budgets des collectivités et leur utilisation sont actuellement très difficiles d’accès et présentés sous des formes très peu accessibles pour la majorité des citoyens. Les informations et l’éducation citoyenne autour de la gestion de ce budget sont aussi très faibles voir quasi-nulles. Ensuite, les citoyens n’ont aujourd’hui aucun moyen simple et démocratique de s’exprimer sur la répartition des budgets et leur suivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certaines mairies (Paris par exemple), s’engagent timidement dans une voie d’ouverture en donnant accès au citoyen à un très faible pourcentage du budget. OpenBudget.fr va plus beaucoup plus loin en offrant un moyen d’accès à l’ensemble des éléments financiers. La transparence et l’implication citoyenne ne peut se résumer à quelques % !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenBudget.fr apporte sa pierre à la gestion démocratique du budget en permettant à tout un chacun de : 
1) Visualiser simplement les répartitions budgétaires effectuées par les élus au cours des dernières années
2) S’exprimer simplement sur ces répartitions via des montant représentatifs pour lui car correspondant à son montant d’impôt
3) Disposer d’une moyenne des répartitions effectués par tous les autres citoyens utilisateurs de la plateforme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;entretien-avec-florent-andr-reprsentant-du-projet&quot;&gt;Entretien avec Florent André, représentant du projet.&lt;/h5&gt;

&lt;h6 id=&quot;quand-et-pourquoi-avez-vous-rejoint-ce-projet&quot;&gt;Quand et pourquoi avez-vous rejoint ce projet?&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Dès le début, ayant aussi la casquette de CTO d’OpenLaw, je mets à disposition de tous les projet d’OpenDemocracyNow des capacités importantes de machines pour réaliser des calculs, héberger des produits… Je l’ai rejoint car la loi et le budget ouverts sont des constituants importants d’une démocratie réellement ouverte, mais sûrement pas les seuls, et il est important de mettre en synergie toutes les belles initiatives issues de ce grand projet de démocratie ouverte !&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-vos-objectifs-&quot;&gt;Quels sont vos objectifs ?&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Dans le cadre de ce projet, je souhaiterais arriver à la mise en place d’un outil citoyen de suivi des budgets publics transparent, en temps réel et démocratique.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quelles-tapes-avez-vous-dj-franchies&quot;&gt;Quelles étapes avez-vous déjà franchies?&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Réalisation d’un premier prototype, finaliste au concours dataconnexion 2014, idnetification d’une petite communauté.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;quels-sont-vos-besoins-pour-la-suite&quot;&gt;Quels sont vos besoins pour la suite?&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Développeur, spécialistes financiers, férus de la data-viz, juristes, citoyens motivés, supporteur politiques, supporteurs financiers, agitateurs de communauté&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//openbudget</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//openbudget</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Usages associés: boîte à outils open gov</title>
        <description>&lt;p&gt;L’objectif de cet atelier est d’accompagner la constitution du Usages associés: boîte à outils open gov réalisé dans le cadre de la préparation du sommet du PGO et listant un certain nombre d’usages renforçant la dynamique de gouvernement ouvert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’objectif de cet atelier est d’accompagner la constitution du Usages associés: boîte à outils open gov réalisé dans le cadre de la préparation du sommet du PGO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il liste un certain nombre d’usages structurant pour la démarche de gouvernement ouvert au travers d’un prisme à trois facettes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les objectifs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les usagers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les services proposés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il imagine différentes plates-formes ou services susceptibles d’être utiles à l’appropriation et l’exploitation du catalogue et promeut des logiques de mutualisation et coconstruction entre les acteurs intéressés par cette dynamique inclusive et ouverte. Il a pour vocation à inspirer différentes initiatives concourant à l’exploitation du catalogue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;latelier-dans-le-cadre-de-odn&quot;&gt;L’atelier dans le cadre de ODN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Ce projet a été initié dans le cadre du lancement du PGO (https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-lancement-du-sommet-pgo) le 20 avril 2016 comme soutien au hackathon officiel qui vise à construire d’ici au Sommet de décembre une boîte à outils du gouvernement ouvert, à travers un catalogue recensant les logiciels et solutions techniques pouvant outiller le PGO ainsi que les administrations et la société civile du monde entier dans la mise en œuvre de leurs engagements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Complémentaire à l’atelier technique qui permet d’aboutir à la conception de ce catalogue de la Civic Tech, cet atelier dédié aux usages réunit tous les acteurs de la Civic Tech afin d’imaginer des réappropriations possibles de la ressource qui sera ainsi accessible. Il rejoint Open Democracy Now lors de sa troisième étape lors de Future en Seine.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//usages-associes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//usages-associes</guid>
        
        <category>Ateliers</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Boîte à outils open gov</title>
        <description>&lt;p&gt;Référencer les logiciels et les services numériques développés et utilisés par les administrations ou par la société civile à travers le monde, pour encourager leur partage et leur réutilisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Portails d’open data, plateformes de consultation citoyenne, outils de suivi et d’élaboration collaborative de la loi, forums, civic-techs, plateformes en ligne d’évaluation des plans d’action nationaux… : il existe en effet de nombreux logiciels et services numériques à travers le monde, développés et utilisés par les administrations ou par la société civile, qui pourraient être référencés, partagés et réutilisés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette « boîte à outils », qui sera agrémentée de cas d’usages et de critères permettant de se repérer dans les solutions disponibles, visera ainsi à la fois à faciliter la mise en œuvre des engagements pris par les gouvernements dans le cadre de leurs plans d’action nationaux, et à favoriser le partage de ressources et d’expériences, et les coopérations entre membres du partenariat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jusqu’à Décembre, des sprints de contribution verront des agents de l’administration, des représentants de la société civile, des entreprises, des start-ups et des membres de la communauté civic-tech co-construire cette « boîte à outils ». Le lancement de la plateforme aura lieu lors de la clôture du hackathon du Sommet Mondial du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert, le 8 et 9 Décembre 2016.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paula Forteza, Étalab&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//toolbox</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//toolbox</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Politique de contribution aux logiciels libres dans l’administration</title>
        <description>&lt;p&gt;Faciliter et accompagner la contribution aux logiciels libres pour les développeurs qui travaillent pour l’administration, agents ou prestataires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’objectif de cette politique de contribution aux logiciels libres est d’apporter les bonnes pratiques et de définir le minimum de règles à respecter. A destination des développeurs, elle doit permettre de leur apporter reconnaissance nominative et valoriser les contributions, tant sur le plan personnel que professionnel. Le périmètre et les thèmes de cette politique de contribution restent à fixer et seront établis de manière collaborative en utilisant les discussions sur le forum Etalab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;latelier-dans-le-cadre-de-odn&quot;&gt;L’atelier dans le cadre de ODN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Dans le cadre du plan national du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert (PGO) des engagements ont été pris pour faciliter la réutilisation des ressources numériques et pour ouvrir les administrations elles-mêmes. Un Etat est avant tout un système d’information, avec des données et des logiciels. Ouvrir les algorithmes passe concrètement par la publication du code source, idéalement en tant que logiciels libres pour permettre leur modification. Cette politique a pour objectif de lever les verrous dans l’administration en s’adressant directement aux développeurs tout en définissant les règles à respecter. Tout développeur, juriste, chef de projet, dans l’administration ou travaillant pour l’administration est invité à contribuer.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//politique-de-contribution</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//politique-de-contribution</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>DroitDirect.fr</title>
        <description>&lt;p&gt;DroitDirect.fr est une plateforme numérique d’accès aux droits fondamentaux généraliste, collaborative et interactive, replaçant la personne dans un parcours de droit et l’accompagnant dans ses démarches administratives et juridiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DroitDirect.fr a pour vocation de devenir une base de données des connaissances acquises par les équipes de Droits d’urgence dans le cadre de leurs permanences juridiques, accessible à tous, en facilitant et simplifiant l’identification des problèmes juridiques rencontrés par la personne, les dispositions administratives et juridiques qui s’y rapportent, les acteurs et dispositifs susceptibles d’aider à la mise en œuvre des droits concernés, l’accès et l’aide à la constitution des formulaires et l’orientation de la personne vers toutes les ressources locales pertinentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;latelier-dans-le-cadre-de-odn&quot;&gt;L’atelier dans le cadre de ODN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Nous aimerions profiter de l’événement (Hackathon #3) pour prolonger les travaux sur la maquette réalisée en décembre 2015, dans le cadre du défi Open Law Europa, et développer des premières briques logicielles à partir des cas d’usage que nous avons identifiés et finaliser un cahier des charges, pour pouvoir réaliser un prototype que nous aimerions bêta-tester à la fin de l’année. Nous avons obtenu le prix Open Law AXA Protection Juridique en septembre 2015 et sollicité depuis des partenaires financiers et opérationnels qui ont marqué un réel intérêt pour nous fournir un premier financement et/ou des compétences (Ville Paris, AXA Protection Juridique, Ecole 42, Simplon, Comptoir de l’Innovation, grands cabinets d’avocats, fondations, …).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous aurons un ensemble de « petites » tâches pour lesquelles vos contributions seraient précieuses : traductions, rédaction d’articles, ajouts de fonctionnalité… N’hésites pas à nous rejoindre quelque soit ton profil (développeur, graphiste, citoyen curieux de contribuer..) !&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//droitdirect</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//droitdirect</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Design et démocratie</title>
        <description>&lt;p&gt;Cet atelier a pour objectif de proposer aux différents projets en cours des solutions en matière de design et de présentation de l’information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le design est fondamental pour les démarches de participation citoyenne, car il conditionne la manière dont l’information peut être perçue et comprise. Un design adapté permet de simplifier l’accès à l’information, d’améliorer la compréhension des enjeux, et de faciliter le participation de chacun au sein de démarches citoyennes / démocratiques. Il convient toutefois de conserver à l’esprit que certaines pratiques en matière de design peuvent être néfastes en matière de démocratie, en ce qu’elles peuvent devenir des moyens de manipulation et de détournement de l’information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet atelier adopte donc un double prisme :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Objectif #1 : Accompagner les différents projets volontaires en matière de design&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Objectif #2 : Mener une réflexion transverse sur les enjeux et dangers du design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://opendemocracynow.net//design</link>
        <guid isPermaLink="true">http://opendemocracynow.net//design</guid>
        
        <category>Logiciels</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
